**賀蘭敏之**（），字常住，鮮卑後裔，[河南郡](../Page/河南郡.md "wikilink")[洛阳县人](../Page/洛阳县.md "wikilink")，母親為武則天之姊韓國夫人[武顺](../Page/武顺.md "wikilink")；父親為[賀蘭安石](../Page/賀蘭安石.md "wikilink")\[1\]，襲山縣開國男，贈衛尉卿、戶部尚書、[駙馬都尉](../Page/駙馬都尉.md "wikilink")、韓國公\[2\]；妹[魏国夫人賀蘭氏](../Page/贺兰氏_\(魏国夫人\).md "wikilink")；妻楊氏，受封弘農郡太夫人；子[賀蘭琬](../Page/賀蘭琬.md "wikilink")，銀青光祿大夫、太僕卿。[唐高宗皇后](../Page/唐高宗.md "wikilink")[武則天的姨甥](../Page/武則天.md "wikilink")，[孝敬帝](../Page/唐義宗.md "wikilink")、[章懷太子](../Page/章懷太子.md "wikilink")、[唐中宗](../Page/唐中宗.md "wikilink")、[唐睿宗與](../Page/唐睿宗.md "wikilink")[太平公主的表兄](../Page/太平公主.md "wikilink")。

## 生平

武則天之父[武士彠原本娶相](../Page/武士彠.md "wikilink")-{里}-氏為妻，生下[武元慶與](../Page/武元慶.md "wikilink")[武元爽兄弟](../Page/武元爽.md "wikilink")。後來再婚娶[楊氏](../Page/杨氏_\(武则天母\).md "wikilink")，生武則天姊妹三人。武則天成為皇后以後，大封自己親族，並封母親楊氏為榮國夫人，姊姊武顺為[韓國夫人](../Page/韓國夫人.md "wikilink")。不過因為武士彠死後，元慶與元爽對繼母楊氏無禮，武后便將這兩位兄長流放外地。兄長死後，便讓姊姊韓國夫人的兒子賀蘭敏之改姓武，繼嗣武氏血脈，累官至[蘭臺太史令](../Page/蘭臺.md "wikilink")、左散騎常侍，襲周國公。

起初，韓國夫人因為武后的關係，得以隨意出入皇宮，她年輕美貌的女兒[賀蘭氏也時常隨行](../Page/贺兰氏_\(魏国夫人\).md "wikilink")，母女兩人頗得高宗喜愛。高宗封賀蘭氏為韓國夫人，又將她女兒納為嬪妃魏國夫人，但知道武后一定不准，而會讓武后對這位外甥女有所顧忌，便在[乾封元年](../Page/乾封.md "wikilink")（666年）[封禅](../Page/封禅.md "wikilink")[泰山之后](../Page/泰山.md "wikilink")，將魏國夫人毒殺。敏之因為賀蘭氏的喪事而入宮弔唁，高宗一見到他，悲慟敏之聽完，只是號哭而沒有回應。他的姨母武后得知後，说：「此兒疑我！」從此對這個外甥開始心生厭惡。

敏之年輕英俊，竟與外祖母楊氏（即武后生母）及表妹太平公主有姦情，平日也仗著楊氏的關係恃寵而驕，為人輕佻，讓武后很不高興。[咸亨二年](../Page/咸亨.md "wikilink")（671年），楊氏過世，武后拿出一筆錢，命敏之建築一座大佛像來為楊氏祈福，沒想到敏之竟將這筆錢中飽私囊。司衛少卿[楊思儉之女被選為皇太子](../Page/楊思儉.md "wikilink")[李弘之妃](../Page/李弘_\(唐朝\).md "wikilink")，眼看著婚期將至，敏之聽說此女甚美，竟強行姦淫，以致後來改選[裴居道之女](../Page/裴居道.md "wikilink")[裴氏為](../Page/哀皇后_\(唐義宗\).md "wikilink")[太子妃](../Page/太子妃.md "wikilink")。外祖母楊氏的喪期還沒有過，敏之便已換下喪服，招妓奏樂享樂。另外，[太平公主幼時](../Page/太平公主.md "wikilink")，往遊祖母榮國夫人宅第常有[宮女隨行](../Page/宮女.md "wikilink")，而敏之也曾逼姦這些隨行的[侍女](../Page/侍女.md "wikilink")\[3\]。敏之的淫亂惡行讓武后暴怒不已，便下令將他流放到[雷州](../Page/雷州_\(古代\).md "wikilink")，並恢復他的本姓賀蘭。史書上說，他在流放到[韶州途中](../Page/韶州.md "wikilink")，被人以馬韁縊死（《[舊唐書](../Page/舊唐書.md "wikilink")、[新唐書皆記](../Page/新唐書.md "wikilink")「自縊」），然而墓志卻記載說他於咸亨二年八月六日在韶州的官-{舍}-去世，時年二十九。在朝中曾與他友好的人，後來大都被流放到[嶺南](../Page/嶺南.md "wikilink")。

敏之既死，武后便召回[武元爽之子](../Page/武元爽.md "wikilink")[武承嗣繼承武家](../Page/武承嗣.md "wikilink")。賀蘭敏之去世後下葬於何處不得而知，可能只是就地埋葬，直到[神龍革命後](../Page/神龍革命.md "wikilink")，才在景龍三年八月十八日，改葬於[雍州](../Page/雍州_\(后赵\).md "wikilink")[咸陽縣奉賢鄉洪濱原](../Page/咸陽縣.md "wikilink")，並追贈為秦州都督、太子少保，而敏之之妻楊氏（未知是不是楊思儉之女）則在開元年間封贈為弘農郡太夫人、而非韓國夫人，這是由於賀蘭敏之之母的韓國夫人稱號，是循皇后之母、姊封國夫人的慣例，而非因其夫身為國公得封。

敏之在[弘文館的時候](../Page/弘文館.md "wikilink")，曾經編《[三十國春秋](../Page/三十國春秋.md "wikilink")》一百卷（[南朝梁的](../Page/南朝梁.md "wikilink")[蕭方等也曾編過一部](../Page/蕭方等.md "wikilink")《三十國春秋》），現今此書只剩下輯本一卷。

## 注釋

[Category:唐朝官员](../Category/唐朝官员.md "wikilink")
[Category:唐朝國公](../Category/唐朝國公.md "wikilink")
[Category:唐朝鲜卑人](../Category/唐朝鲜卑人.md "wikilink")
[Category:唐朝非正常死亡人物](../Category/唐朝非正常死亡人物.md "wikilink")
[Category:洛阳人](../Category/洛阳人.md "wikilink")
[M](../Category/贺兰姓.md "wikilink")

1.  史書記為越石，敏之墓志則記為安石，今從墓志改
2.  安石的駙馬追贈，可能來自于武后稱帝後對於武氏家人的封贈，韓國夫人可能也在受贈[長公主之列](../Page/長公主.md "wikilink")
3.  《[舊唐書](../Page/舊唐書.md "wikilink")·外戚列傳》：「時太平公主尚幼，往來榮國之家，宮人侍行，又嘗為敏之所逼，俄而姦污事發，配流雷州。」
    《[新唐書](../Page/新唐書.md "wikilink")·外戚列傳》：「太平公主往來外家，宮人從者，敏之悉逼亂之。」